譚惠珠避談104條村選爭議 法律界：反映政府無依據DQ朱凱廸

2018年12月02日

譚惠珠避談104條村選爭議
法律界：反映政府無依據DQ朱凱廸

譚耀宗及譚惠珠迴避評論《基本法》104條是否適用於村選。

【本報訊】主張自決的立法會議員朱凱廸，未獲確認鄉郊代表選舉參選資格，有法律界質疑之前DQ議員的《基本法》第104條，不適用於村代表選舉，基本法委員會副主任譚惠珠及人大常委譚耀宗昨亦迴避104條適用性問題，僅強調自決不符《基本法》。有民主派法律界人士稱，從兩人迴避態度，反映政府未有法律依據DQ朱凱廸。

記者：梁穎妍

朱凱廸牽頭的綠色鄉村約章聯盟昨發起聯署，要求當局馬上確認朱參選資格，重申村代表選舉相關法例、《基本法》第104條的人大釋法等，均無賦權鄉郊代表選舉主任對參選人進行「政治立場檢查」。

朱凱廸

選舉主任未必有權審查

譚惠珠昨出席活動前，也未有正面回應能否用104條處理朱參選資格，只稱由選舉主任作考慮，強調「除咗《基本法》畀嘅高度自治之外，我哋係冇其他自決地位」。出席同一場合的譚耀宗亦避談104條問題，但他指朱曾簽署自決聲明等不符《基本法》事情，「參選人比較特別啲，講過嘅說話明顯與港獨自決有關，令主任有考量」。被問到朱就任立會議員時曾宣誓效忠特區及擁護《基本法》，指村代表選舉同其他選舉「一樣咁嚴謹」。

民建聯大律師馬恩國認為，對於選舉有關效忠特區政府及擁護《基本法》要求，不能狹窄地解釋104條適用性，《基本法》第96及97條確認區議會為制度其中一環，區議員可以行使公權力，屬公職人員，即使104條沒列明區會也應受限制，但他承認鄉郊代表的確在《基本法》沒有訂明屬制度一環，選舉主任未必有權作出審查。

本身是大律師的公民黨黨魁楊岳橋認為，譚惠珠都不敢正面回應104條的適用性問題，反映港府亦未能找出合理法律理據DQ朱凱廸村代表選舉的參選資格，「理直氣壯咪直接講出嚟」，質疑政府不惜延遲選舉程序，是無論如何都要DQ朱凱廸。

中大政治與行政學系高級講師蔡子強表示，相信政府明白法律上遭受相當大質疑，才遲遲未決定如何處理，以免遭司法覆核甚至敗訴，影響管治威望，蔡擔心政治紅線不斷擴展至鄉郊代表選舉以至區議會，但暫時見不到中央為了村代表選舉而釋法的可能，「相信會不成比例」。

上一則
上一則
港貧童人口達23.4萬

下一則
下一則
大橋客湧欣澳 公路單車賽被迫取消

呢件垃圾譚惠珠幾撚時死？

唔知選舉主任有冇指譚耀宗譚惠珠無正面回應要求今晚8時前再回覆問題？